# Настройка освещения
Для оптимизации сцен окружения разработаны шаги, помогающие добиться прироста производительности без ущерба для визуальной составляющей сцен.

<br>
<br>

## Запекание освещения
Запекание освещения производится по стандартному сценарию с использованием ноды `LightmapGI`:
https://docs.godotengine.org/ru/4.x/tutorials/3d/global_illumination/using_lightmap_gi.html

### Настройка мешей

Перед запеканием в настройках всех мешей сцены, кроме прозрачных объектов, параметр `Cast Shadow` должен быть переведён в положение `On`, а во вкладке `Global Illumination` должен быть выбран режим `Static`:
- ![Пример настройки мешей](../Images/mesh_baking_settings.jpg){ width=13cm }

У прозрачных объектов во вкладке `Global Illumination` должен быть выбран режим `Disabled`.

### Настройка источников света

Существует несколько вариантов использования источников света, настройки для запекания зависят от этой цели.

1. Динамические `DirectionalLight3D` обозначающие естественное освещение (пример: Солнце/Луна на открытом пространстве или освещающие помещение через окна)
2. Статические точечные недоминантные источники (пример: множество ламп дневного света в офисном помещении, цветная лампочка в хорошо освещённом помещении)
3. Динамические точечные доминантные источники (пример: прожектор на ночном полигоне, экран компьютера или лампочка в тёмной комнате)
4. Динамические точечные источники освещения для скопления статических недоминантных источников (пример: люстра с множество свечей, которые обозначены недоминантными источниками)

У всех источников, кроме последнего типа, режим запекания должен быть переведён в `Static`. У 4-го типа режим запекания должен быть переведён в положение `Disabled`.
- Пример 4-го типа источника, который будет отбрасывать динамическую тень от скопления статических источников в виде скопления ламп под крышей ангара:
	- ![Динамический источник освещения для скопления статических источников](../Images/dynamic_light_baking_settings.jpg){ width=13cm }

У 1-го и 2-го типа параметр `Enabled` во вкладке `Shadow` должен быть включён. У 3-го типа его стоит отключить на время запекания.

- Советуется **ограничить использование 3-го и 4-го типа** источников света, т.к. динамическое освещение с тенями потребляет большое количество вычислительных ресурсов. При необходимости **старайтесь ограничиться 2-6** такими источниками.

### Настройка среды
Параметры ресурса `Environment` в ноде `WorldEnvironment` могут влиять на освещение сцены. После запекания освещения на сцену следует временно **добавить динамический объект** с настроенным материалом **для тестирования настроек** среды. В случае сильного засвета сцены после запекания освещения стоит **понизить** параметр `Energy Multiplier` во вкладке `Background` и **перезапечь** освещение. Это визуально изменит фон сцены, но после запекания, перед экспортом, этому параметру можно вернуть исходное значение. Обычно для запекания подходит значение по умолчанию: 1.
- ![Настройка среды](../Images/environment_baking_settings.jpg){ width=13cm }

При тестировании экспортированной сцены может возникнуть следующая визуальная ошибка, когда статические тени имеют более тёмный тон, чем тени динамических объектов:
- ![Контраст между динамическими и статическими тенями](../Images/static_shadows_contrast.jpg){ width=7cm }

В таком случае следует перезапечь освещение сцены, также понизив значение параметра `Energy Multiplier`, что уменьшит контраст статических теней.

После настройки мешей, источников света и среды можно запускать запекание освещения.

<br>
<br>

## Подготовка к экспорту
1. Переключить режимы запекания источников света:
	- 1-й, 3-й и 4-й тип источников переключить в режим запекания `Disabled`. Это вернёт возможность этим источникам отбрасывать динамические тени.
	- 2-й тип остаётся в режиме запекания `Static`. Свет в этом режиме не будет влиять на производительность.
2. Проверить, что у 1-го, 3-го и 4-го типа включён параметр `Enabled` во вкладке `Shadow`. Без этого динамические тени не появятся на сцене.
3. Отключить у динамического света маски слоёв для статических объектов. **Выделение статических объектов на отдельные слои рендера, обеспечивает прирост производительности**, т.к. после разделения в расчётах динамических источников света не будет участвовать вся лишняя геометрия. В нашей программе **для динамических источников света выделено первые 10 слоёв** рендера, поэтому у 1-го, 3-го и 4-го типа источников света во вкладке `Light` в параметре `Cull Mask` необходимо **отключить слои больше 10-го** — это позволит не учитывать в обсчёте теней все статические меши сцены, которые будут перенесены на эти слои.
	- ![Параметр Cull Mask](../Images/dynamic_light_cull_mask.jpg){ width=13cm }
	
	**Основные слои** рендера для мешей сцены — **1-й** и **11-й**.
	- 1-й слой - `dynamic_scene_meshes`, используется для геометрии сцены, на которую могут падать динамические тени от объектов презентации
	- 11-й слой - `static_scene_meshes`, используется для геометрии сцены, которая даёт только статические, запечённые, тени
4. Выделить все меши сцены и в инспекторе в параметре `Layers` под `VisualInstance3D` отметить **ТОЛЬКО** 11-й слой и перевести параметр `Cast Shadow` в положение `Off`.
	- ![Настройка мешей](../Images/mesh_export_settings.jpg){ width=13cm }

	Таким образом вся геометрия сцены будет исключена из расчётов динамического света и теней. Следующими шагами необходимо будет восстановить визуальную составляющую сцены, настроив соответствующим образом только меши, участвующие в динамическом освещении.
5. Выделить **ТОЛЬКО** те меши, на которые могут **падать динамические тени** (не только в существующей сцене, но и от возможных объектов презентаций) и в параметре `Layers` под `VisualInstance3D` переключить их обратно на первый слой.
	- Советуется выделить эти меши в отдельную группу нод `dynamic_shadow_receivers`, для быстрого переключения параметров при необходимости заново запечь освещение сцены.
	https://docs.godotengine.org/ru/4.x/tutorials/scripting/groups.html

	Как пример можно привести меш пола в этой сцене, на который будут падать тени от динамических источников:
	- ![Перенос меша обратно на первый слой](../Images/mesh_shadow_receivers.jpg){ width=13cm }
6. Далее выделить **ТОЛЬКО** те меши, которые будут **отбрасывать динамические тени** и переключить их параметр `Cast Shadow` в положение `On`.
	- Советуется также выделить эти меши в отдельную группу нод `dynamic_shadow_casters`.

	Как пример можно привести меши крыши в этой сцене, которые будут отбрасывать динамические тени на объекты презентации:
	- ![Включение теней у мешей](../Images/mesh_shadow_casters.jpg){ width=13cm }
7. Включить и настроить `Ambient Light` ресурса `Environment` в ноде `WorldEnvironment`.
Для этого необходимо создать тестовый меш с настроенным материалом в сцене и проверить:
	1. **Наложение** динамических **теней на объект**
	2. **Наложение** динамических теней от объекта **на статические тени**
	3. **Поведение** материалов объекта **на свету** и **в тени**

	Кроме этого, для параметра `Source` во вкладке `Reflected Light` следует выставить значение `Disabled`.
- ![Настройка Ambient Light](../Images/ambient_light_settings.jpg){ width=13cm }

`Ambient Light` отключён:
- ![Ambient Light отключён](../Images/ambient_disabled.jpg){ width=4cm }

`Ambient Light` включён и настроен:
- ![Ambient Light включён и настроен](../Images/ambient_enabled.jpg){ width=4cm }

После выполнения этих шагов сцену можно экспортировать.